\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

Trong bối cảnh ngành công nghiệp làm đẹp ngày càng phát triển, nhu cầu thử nghiệm trước hình ảnh thực tế của bản thân với các kiểu tóc mới đang trở thành một bài toán cấp thiết nhằm giảm thiểu rủi ro cho cả khách hàng và salon tóc. Trước đây, việc thay đổi kiểu tóc trên ảnh phụ thuộc nhiều vào cắt ghép thủ công hoặc các mô hình học sâu sơ khai thường không giữ được tính tự nhiên của cấu trúc sinh trắc học khuôn mặt.

Trong báo cáo này, chúng tôi đề xuất và xây dựng hệ thống "Thử kiểu tóc ảo" (TryHairStyle) dựa trên kiến trúc mô hình khuếch tán tiên tiến Stable Diffusion XL (SDXL) Inpainting. Hệ thống nổi bật nhờ ứng dụng cơ chế điều kiện kép (Dual-Conditioning), kết hợp khả năng mô phỏng đặc trưng kiểu tóc của IP-Adapter Plus và khả năng bảo tồn danh tính tuyệt đối của mô hình InstantID. Quá trình xử lý ảnh cũng được hỗ trợ bởi mạng Transformer nội suy ngữ nghĩa SegFormer để dãn nở khu vực tóc tự động, cùng khả năng căn chỉnh không gian ba chiều bằng lưới 3DDFA\_V2.

Kết quả thực nghiệm minh chứng tính đột phá của hệ thống khi không những sao chép thành công cấu trúc rẽ ngôi, độ lượn sóng của kiểu tóc từ ảnh tham chiếu, mà còn xuất sắc giữ vững danh tính người dùng gốc, không làm suy chuyển cấu trúc gò má, mắt, ánh sáng hay phông nền. Ngoài ra, việc tinh chỉnh thuật toán LoRA mạng U-Net theo chiến lược học mất mát phân vùng (Mask-Aware Loss) đã giúp hệ thống đạt độ chính xác cao tại các đường biên viền tóc mỏng manh. Quá trình thiết kế này đóng góp một giải pháp phần mềm hoàn chỉnh, mở ra tiềm năng thương mại thiết thực cho mạng lưới bán lẻ và dịch vụ số ngành tóc trong tương lai.

\end{document}
